% Second Epistle to the Thessalonians
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[Druhá epištola S. Pavla k Tessalonicenským]{Druhá epištola (S.) Pavla apoštola}{k Tessalonicenským}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{II.\,Tessalonicenským}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Z zrůstu víry a lásky při těch bratřích \verseref[2Te1:3]{3.} vděčně Bohu děkuje apoštol, \verseref[2Te1:5]{5.} a jich v tom připomínáním i hrozné a věčné nad bezbožnými pomsty, \verseref[2Te1:7]{7.} i přerozkošné svatým se přibližující odplaty potvrzuje.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}avel a Silván a Timoteus cír\-kvi Tessalonicenské v Bohu Otci našem a Pánu Ježíši Kri\-stu:
\verse{2}\,Milost vám a pokoj od Boha Otce našeho a Pána Jezukrista.
\verse[2Te1:3]{3}\,Povinniť jsme díky činiti Bo\-hu vždycky z vás, bratří, tak jakž hodné jest, \emph{proto} že velmi roste víra vaše, a rozmáhá se láska jednoho každého z vás, všechněch k sobě vespolek,
\verse{4}\,Tak že my se vámi v zbořích Božích chlubíme, vaší trpělivostí a věrou ve všech protivenstvích vašich a ssouženích, kteráž snášíte.
\verse[2Te1:5]{5}\,A \emph{tať jsou} zjevný důvod spravedlivého soudu Božího, abyste tak za hodné jmíni byli království Božího, pro něž i trpíte,
\verse{6}\,Poněvadž spravedlivé jest u Boha, aby zase odplaceno bylo těm, kteříž vás ssužují, ssoužením,
\verse[2Te1:7]{7}\,Vám pak, kteříž úzkost trpíte, odpočinutím s námi, při zjevení Pána Ježíše s nebe s anděly moci jeho,
\verse{8}\,V plameni ohně, kterýž pomstu uvede na ty, ješto neznají Boha, a neposlouchají evangelium Pána našeho Jezukrista.
\verse{9}\,Kteříž pomstu ponesou, věč\-né zahynutí, od tváři Páně a od slávy moci jeho,
\verse{10}\,Když přijde, aby oslaven byl v svatých, a předivný ukázal se ve všech věřících, (nebo uvěřeno jest svědectví našemu u vás), v onen den.
\verse{11}\,Pročež i modlíme se vždycky za vás, aby vás hodné učiniti ráčil povolání toho Bůh náš, a vyplnil všecku dobře libou vůli dobrotivosti, i skutek víry mocně,
\verse{12}\,Aby oslaveno bylo jméno Pá\-na našeho Jezukrista v vás, a vy v něm, podlé milosti Boha našeho, a Pána Jezukrista.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Žádá za to, aby byli stálí, \verseref[2Te2:2]{2.} a falešným budoucích věcí předpovídáním nedali se kormoutiti, \verseref[2Te2:3]{3.} ale věděli, že antikrist prvé se má zjeviti, i kralovati, \verseref[2Te2:7]{7.} i ode Pána teprv zabit býti; \verseref[2Te2:13]{13.} protož aby s dobrou myslí zachovávati to, což jim vydal apoštol, usilovali.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rosímeť pak vás, bratří, skr\-ze příští Pána našeho Je\-zu\-kri\-sta, a naše shromáždění v něj,
\verse[2Te2:2]{2}\,Abyste se nedali rychle vyrážeti z mysli, ani kormoutiti, buď skrze ducha, buď skrze řeč, neb skrze list, jako od nás \emph{poslaný}, jako by nastával den Kristův.
\verse[2Te2:3]{3}\,Nesvodiž vás žádný nižádným obyčejem. Neboť \emph{ne\-na\-sta\-ne}, leč až prvé přijde od\-stou\-pe\-ní, a zjeven bude ten člověk hřícha, syn zatracení,
\verse{4}\,Protivící a povyšující se nade všecko, což slove Bůh, aneb čemuž se děje Božská čest, tak že se v chrámě Božím jako Bůh posadí, počínaje sobě, jako by byl Bůh.
\verse{5}\,Nepomníte\discretionary{-}{-}{-}liž, že ještě byv u vás, o tom jsem vám pravil?
\verse{6}\,A nyní co mešká, víte, \emph{totiž} aby on zjeven byl časem svým.
\verse[2Te2:7]{7}\,Nebo již tajemství nepravosti působí, toliko až by ten, kterýž \emph{jej} zdržuje nyní, z prostředku byl vyvržen.
\verse{8}\,A tehdážť zjeven bude ten bezbožník, kteréhož Pán zabije duchem úst svých, a zkazí zjevením jasné přítomnosti své,
\verse{9}\,Toho \emph{nešlechetníka}, jehož pří\-ští jest podlé mocného díla satanova, se vší mocí a divy i zázraky lživými,
\verse{10}\,A se všelikým podvodem nepravosti, v těch, kteříž hynou, proto že lásky pravdy nepřijali, aby spaseni byli.
\verse{11}\,A protož pošle jim Bůh moc\-né dílo podvodů aby věřili lži,
\verse{12}\,\emph{A} aby odsouzeni byli všic\-kni, kteříž neuvěřili pravdě, ale oblíbili sobě nepravost.
\verse[2Te2:13]{13}\,Myť pak jsme povinni děkovati Bohu vždycky z vás, bratří Pánu milí, že vyvolil vás Bůh od počátku k spasení, v posvěcení Ducha, a u víře pravdy,
\verse{14}\,K čemuž povolal vás skrze evangelium naše, k dojítí slávy Pána našeho Jezukrista.
\verse{15}\,A protož, bratří, stůjtež, a držtež se učení vydaného, jemuž jste se naučili, buď skrze řeč, buď skrze list náš.
\verse{16}\,Ten pak náš Pán Ježíš Kristus, a Bůh i Otec náš, kterýž zamiloval nás, a dal potěšení věčné, a naději dobrou z milosti,
\verse{17}\,Potěšujž srdcí vašich, a utvrdiž vás v každém slovu i skutku dobrém.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  Ponouká apoštol k snažnosti v svatých modlitbách, \verseref[2Te3:6]{6.} a varování se neřádných a nepokojných bratří, \verseref[2Te3:14]{14.} kteříž by tím zahanbeni jsouce, snáze napraveni býti mohli.
\end{excerpt}

\lettrine{D}{}ále \emph{pak}, bratří, modlte se za nás, aby slovo Páně rozmáhalo se a slaveno bylo, jako i u vás,
\verse{2}\,A abychom vysvobozeni byli od nezbedných a zlých lidí. Neboť ne všech \emph{jest} víra.
\verse{3}\,Ale věrnýť jest Pán, kterýž utvrdí vás, a ostříhati bude od zlého.
\verse{4}\,Doufámeť pak v Pánu o vás, že \emph{to}, což vám předkládáme, činíte i činiti budete.
\verse{5}\,Pán pak spravujž srdce vaše k lásce Boží, a k trpělivému očekávání Krista.
\verse[2Te3:6]{6}\,Přikazujemeť pak vám, bra\-tří, ve jménu Pána našeho Je\-zu\-kri\-sta, abyste se oddělovali od každého bratra, kterýž by se choval neřádně, a ne podlé naučení vydaného, kteréž přijal od nás.
\verse{7}\,Nebo sami víte, kterak jest potřebí následovati nás, poněvadž jsme se nechovali mezi vá\-mi neslušně.
\verse{8}\,Aniž jsme darmo chleba jedli u koho, ale s prací a s těžkostí, ve dne i v noci dělajíce, abychom žádnému z vás nebyli k obtížení.
\verse{9}\,Ne jako bychom neměli k to\-mu práva, ale abychom se vám za příklad vydali, abyste nás následovali.
\verse{10}\,Nebo i když jsme byli u vás, to jsme vám předkládali: Kdo nechce dělati, aby také nejedl.
\verse{11}\,Slyšímeť zajisté, že někteří mezi vámi chodí nezpůsobně, nic nedělajíce, ale v neužitečné věci se vydávajíce.
\verse{12}\,Protož takovým při\-ka\-zu\-je\-me, a napomínáme \emph{jich} skrze Pána našeho Jezukrista, aby pokojně pracujíce, svůj chléb jedli.
\verse{13}\,Vy pak, bratří, neoblevujte dobře činíce.
\verse[2Te3:14]{14}\,Pakli kdo neuposlechne skr\-ze psání řeči naší, toho znamenejte, a nemějte s ním nic činiti, aťby se zastyděl.
\verse{15}\,A však nemějte \emph{ho} za nepřítele, ale napomínejte jako bratra.
\verse{16}\,Sám pak ten Pán pokoje dejž vám vždycky pokoj všelijakým způsobem. Pán \emph{budiž} se všemi vámi.
\verse{17}\,Pozdravení mou rukou Pavlovou, což jest za znamení v každém listu. Takť obyčejně píši.
\verse{18}\,Milost Pána našeho Je\-zu\-kri\-sta se všechněmi vámi. A\-men.

\end{multicols}
